\hypertarget{epuletekre-vonatkozo-eloirasok}{%
\section{Épületekre vonatkozó
előírások}\label{epuletekre-vonatkozo-eloirasok}}

\hypertarget{telephelyek}{%
\subsection{Telephelyek}\label{telephelyek}}

A Budapest School több telephellyel rendelkezik. Minden telephely egy
intézményhez tartozik, az egységes iskola működéséhez nincs szükség
tagintézmények létrehozására (azaz a BPS nem hoz létre tagintézményeket,
kizárólag telephelyeket), tekintettel arra, hogy az iskolák szervezeti
irányítása a BPS modell és azt leképező szoftverrendszer segítségével
megoldható anélkül, hogy az egyes helyszíneket ne telephelyekként, hanem
tagintézményekként kelljen működtetni.

A telephelyek nem csak nevelési, oktatási célú ingatlanokban
alakíthatók ki.

\hypertarget{helyisegek}{%
\subsection{Helyiségek}\label{helyisegek}}

A telephelyeken található helyiségeket az iskola a 20/2012.(VIII.31.)
EMMI rendelet 2.számú mellékletében meghatározott felhatalmazás alapján
alakítja ki: \emph{Az eltérő pedagógiai elveket tartalmazó nevelési
program az esz\-köz- és felszerelési jegyzéktől eltérően határozhatja meg
a nevelőmunka esz\-köz- és felszerelési feltételeit.}

A BPS modellben részletezett strukturális, szervezeti és tanulásszervezési
módok miatt az iskolában az alábbi helyiségek megléte
szükséges és elégséges:

\begin{longtable}[]{@{}>{\begin{minipage}{.3\textwidth}\raggedright
\strut}l<{\strut\end{minipage}}>{\begin{minipage}{.3\textwidth}\raggedright
\strut}l<{\strut\end{minipage}}>{\begin{minipage}{.4\textwidth}\raggedright
\strut}l<{\strut\end{minipage}}@{}}
\textbf{Helyiség megnevezése} &
\textbf{Mennyiségi mutató} &
\textbf{Megjegyzés}\tabularnewline
\hline
\endhead
tanterem (1) &
a telephelyen egyidőben jelenlévő gyerekek mind elférjenek &
15--120 m$^2$, jogszabályok által szabályozott gyerek/m$^2$
\tabularnewline
\hline
laboratóriumok és szertárak (2) &
iskolánként egy &
laboratóriumi tevékenység végzésére alkalmas, a létesítmény üzemeltetőjével
kötött megállapodással is teljesíthető
\tabularnewline
\hline
tornaterem &
iskolánként egy &
kiváltható szerződéssel
\tabularnewline
\hline
tornaszoba &
székhelyen, telephelyeken egy-egy &
csak ha ha a székhelynek vagy telephelynek nincs saját tornaterme, és akkor
is kiváltható szerződéssel
\tabularnewline
\hline
sportudvar &
székhelyen, telephelyeken egy-egy &
kiváltható szerződéssel, vagy helyettesíthető alkalmas szabad
területtel
\tabularnewline
\hline
sportszertár (4) &
székhelyen, telephelyeken egy-egy &
tornateremhez kapcsolódóan (kiváltható szerződéssel)
\tabularnewline
\hline
általános szertár (4) &
székhelyen, telephelyeken egy-egy &
tornateremhez kapcsolódóan (kiváltható szerződéssel)
\tabularnewline
\hline
iskolatitkári iroda (5) &
iskolánként egy &
teljesen külön épületben, irodában is kialakítható
\tabularnewline
\hline
nevelőtestületi szoba &
iskolánként (telephelyenként) egy &
\tabularnewline
\hline
könyvtár &
iskolánként egy &
megállapodás alapján nyilvános könyvtár is elláthatja a funkcót
\tabularnewline
\hline
orvosi szoba &
iskolánként egy &
amennyiben külső egészségügyi intézményben a gyerekek ellátása
megoldható, nem kötelező; lehet ideiglenesen kialakított
\tabularnewline
\hline
ebédlő (6) &
székhelyen, telephelyeken egy &
gyerek- és felnőttétkező közös helyiségben; tanteremmel közös helyiségben
is kialakítható, de egyidőben csak egy funkció
\tabularnewline
\hline
főzőkonyha &
székhelyen, telephelyeken egy-egy &
ha helyben főznek
\tabularnewline
\hline
melegítőkonyha (7) &
székhelyen, telephelyeken egy-egy &
ha nem helyben főznek, de helyben étkeznek
\tabularnewline
\hline
tálaló-mosogató &
székhelyen, telephelyeken egy-egy &
ha nem helyben főznek, de helyben étkeznek; melegítőkonyhával közös
helyiségben is kialakítható
\tabularnewline
\hline
szárazáru-raktár &
székhelyen, telephelyeken egy-egy &
ha helyben főznek
\tabularnewline
\hline
földesáru-raktár &
székhelyen, telephelyeken egy-egy &
ha helyben főznek
\tabularnewline
\hline
éléskamra &
székhelyen, telephelyeken egy-egy &
ha helyben főznek
\tabularnewline
\hline
élelmiszerhulladék-tároló~(8) &
székhelyen, telephelyeken egy-egy &
ha helyben étkeznek; nem kell külön helységben, ha biztonságosan
eltávolítható a hulladék
\tabularnewline
\hline
személyzeti WC &
székhelyen, telephelyeken egy-egy &
ha fülkés, különálló WC kerül kialakításra, akkor a gyerek-WC-t és
személyzeti WC-t nem kell megkülönbözteti
\tabularnewline
\hline
gyerek-WC &
székhelyen, telephelyeken a gyereklétszám figyelembevételével &
ha fülkés, különálló WC kerül kialakításra, akkor nem kell elkülöníteni
a fiú- és lány-WC-t
\tabularnewline
\hline
mozgássérült-WC &
a mozgássérült gyereklétszám figyelembevételével &
\tabularnewline
\hline
\end{longtable}

%% \begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
%% \toprule
%% \begin{minipage}[b]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% \textbf{helyiség megnevezése}\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% \textbf{mennyiségi mutató}\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% \textbf{megjegyzés}\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \midrule
%% \endhead
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% tanterem (1)\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% a telephelyen egyidőben jelenlévő gyerekek mind elférjenek\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% min 15nm - max 120nm, jogszabályok által szabályozott gyerek / nm\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% laboratóriumok és szertárak (2)\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% iskolánként egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% laboratóriumi tevékenység végzésére alkalmas létesítmény üzemeltetőjével
%% kötött megállapodással is teljesíthető\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% tornaterem\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% iskolánként egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% kiváltható szerződéssel\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% tornaszoba\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% székhelyen, telephelyeken egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% csak ha ha a székhelynek v.telephelynek nincs saját tornaterme és akkor
%% is kiváltható szerződéssel\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% sportudvar\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% székhelyen, telephelyeken egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% kiváltható szerződéssel, vagy helyettesíthető alkalmas szabad
%% területtel\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% sportszertár (4)\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% székhelyen, telephelyeken egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% tornateremhez kapcsolódóan (kiváltható szerződéssel)\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% általános szertár (4)\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% székhelyen, telephelyeken egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% tornateremhez kapcsolódóan (kiváltható szerződéssel)\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% iskolatitkári iroda (5)\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% iskolánként egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% teljesen külön épületben, irodában is kialakítható\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% nevelőtestületi szoba\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% iskolánként (telephelyenként) egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% \strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% könyvtár\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% iskolánként egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% nyilvános könyvtár elláthatja a funkcót, megállapodás alapján\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% orvosi szoba\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% iskolánként egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% amennyiben külső egészségügyi intézményben a gyerekek ellátása
%% megoldható, nem kötelező; lehet ideiglenesen kialakított\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% ebédlő (6)\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% székhelyen, telephelyeken egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% gyerek- és felnőttétkező közös helyiségben; tanteremmel közös helységben
%% is kialakítható, de egyidőben csak egy funkció\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% főzőkonyha\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% székhelyen, telephelyeken egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% ha helyben főznek\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% melegítőkonyha (7)\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% székhelyen, telephelyeken egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% ha nem helyben főznek, de helyben étkeznek\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% tálaló-mosogató\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% székhelyen, telephelyeken egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% ha nem helyben főznek, de helyben étkeznek; melegítőkonyhával közös
%% helyiségben is kialakítható\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% szárazáru raktár\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% székhelyen, telephelyeken egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% ha helyben főznek\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% földesáru raktár\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% székhelyen, telephelyeken egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% ha helyben főznek\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% éléskamra\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% székhelyen, telephelyeken egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% ha helyben főznek\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% élelmiszerhulladék-tároló (8)\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% székhelyen, telephelyeken egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% helyben étkeznek; nem kell külön helységben, ha biztonságosan
%% eltávolítható a hulladék\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% személyzeti WC\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% székhelyen, telephelyeken egy\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% ha fülkés, különálló WC kerül kialakításra, akkor a gyerek WC-t és
%% személyzeti WC-t nem kell megkülönbözteti\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% gyerek WC\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% székhelyen, telephelyeken a gyereklétszám figyelembevételével\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% ha fülkés, különálló WC kerül kialakításra, akkor nem kell elkülöníteni
%% a fiú és lány WC-t\strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
%% mozgássérült WC\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
%% a mozgássérült gyereklétszám figyelembevételével\strut
%% \end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.51\columnwidth}\raggedright
%% \strut
%% \end{minipage}\tabularnewline
%% \bottomrule
%% \end{longtable}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{(\arabic{enumi})}
\tightlist
\item
  Tanterem esetén az iskola azért nem osztályonként, hanem gyereklétszám
  arányában határozza meg a szükséges tantermek számát, mert
  osztálybontások esetén egy osztályra két tanteremnek kell jutnia,
  összevont foglalkozások esetén pedig feleannyi tanteremre van
  szükség. Ahhoz, hogy a tanárok meg tudják választani a megfelelő
  tanulásszervezési módszert, csoportbontást, rugalmas terekre van
  szükség, nem pedig egyenlő méretű tantermekre.
\item
  Amennyiben a 9--12. évfolyam tanulási eredményeinek eléréséhez
  szükséges laboratóriumi tevékenységek az iskolában található
  eszközökkel és termekben nem végezhetők el, az iskola és a fenntartó
  is kötelezettséget vállal arra, hogy a tanulási eredmény eléréséhez
  szükséges tárgyi feltételeket megállapodás, szerződés alapján
  biztosítsa.
\item
  A székhely és a telephelyek általánostól eltérően nagyobb száma és
  kisebb mérete más típusú intézményvezetést tesz szükségessé, melynek
  része az egyes feladatellátási helyek rendszeres felkeresése. Az
  intézményvezető tanórát, foglalkozást nem, illetve minimális számban
  tart, így nem szükséges folyamatos jelenléte az adott székhelyen,
  telephelyen.
\item
  Az egyértelműség okán célszerű rögzíteni, hogy a sportszertárra és
  az általános szertárra ugyanaz vonatkozik, mint a tornateremre.
\item
  A székhelynek és a telephelyeknek az általánostól eltérően nagyobb száma és
  kisebb mérete miatt az adminisztráció működtetése célszerűen és
  hatékonyan megoldható a székhelyen kívül.
\item
  Technikailag megoldható hordozható hideg-meleg kézmosó alkalmazásával
  (népegészségügyi szerv által megerősített megoldás).
\item
  A melegítőkonyha funkciója az ebédlő részeként is
 kialakítható,\break
 ezeknek
  a termeknek a funkciója nem zárja ki az egy helyiségben történő kialakítást ---
  különös tekintettel az intézmény feladatellátási helyeinek
  az általánostól eltérően nagyobb számára és kisebb méretére.
\item
  A 852/2004/EK rendelet alapján az élelmiszer-hulladékot, a nem ehető
  melléktermékeket és egyéb hulladékot a felgyülemlésük elkerülése
  érdekében a lehető leggyorsabban el kell távolítani azokból a
  helyiségekből, amelyekben élelmiszer található. A rendelet nem írja
  elő, hogy ezeket külön helységben kell tárolni.
\end{enumerate}

A 20/2012. (VIII. 31.) EMMI-rendelettől néhány terem esetén oly módon
kívánunk eltérni, hogy az adott terem ne legyen kötelező a
telephelyeken:

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Aula}: Kevés gyereket befogadó épületben a legnagyobb tanterem
  általában elegendő a közösségi programokhoz. Nagyobb épületekben pedig
  a rendelet is kiválthatónak határozza meg.
\item
  \textbf{Csoportterem}: A tantermek csoportteremként is funkcionálnak.\break
  Tekintettel arra, hogy az iskolában az osztályok gyerekszáma tipikus
  esetben 10 fő alatti, és az egyes foglalkozásokra létrejött
  csoportokban sok esetben több osztály tanulói is részt vesznek, a
  tanulásra kialakított terek megkülönböztetése (tan-, csoport-,
  szakterem) nem szükséges.
\item
  \textbf{Egyéb raktár}: Amennyiben nem helyben étkeznek, a tanulói
  létszám feladatellátási helyenként alacsony mértéke okán nem szükséges
  egyéb helyiség kialakítása, közelebbről meg nem határozott tárgyak
  számára.
\item
  \textbf{Felnőtt étkező}: Gyermekvédelmi szempontból nem megoldható,\break     
  hogy a gyerekek tanár jelenléte nélkül tartózkodjanak külön
  helyiségben az étkezés idejére. Ezért a felnőttek együtt étkeznek a
  gyerekkel.
\item
  \textbf{Intézményvezetői iroda}: A székhelynek és a telephelyeknek az
  általánostól eltérően nagyobb száma és kisebb mérete más típusú
  intézményvezetést tesz szükségessé, melynek része az egyes
  feladatellátási helyek rendszeres felkeresése. Az intézményvezető
  tanórát, foglalkozást nem, illetve minimális számban tart, így nem
  szükséges folyamatos jelenléte az adott székhelyen, telephelyen. Az
  iskolatitkári iroda olyan módon kerül kialakításra, hogy az
  intézményvezető számára is használható legyen.
\item
  \textbf{Iskolapszichológusi szoba}: Az iskolapszichológusi
  tevékenységek megoldhatók a tantermekben, különös tekintettel arra,
  hogy egész napos iskolaként működik az iskola.
\item
  \textbf{Logopédiai foglalkoztató, egyéni fejlesztő szoba}: A
  logopédiai foglalkozások megoldhatók a tantermekben, különös
  tekintettel arra, hogy egész napos iskolaként működik az iskola.
\item
  \textbf{Porta}: Funkciója, a gyerekek biztonságának biztosítása
  szabályzatokkal, beléptető rendszerekkel megoldható.
\item
  \textbf{Szaktanterem a hozzá tartozó szertárral}: A szaktantermek
  funkciói a legtöbb esetben a tanteremben is megvalósíthatók. Így
  számítástechnikai terem, társadalomtudományi szaktanterem, művészeti
  nevelés szaktanterem, technikai szaktanterem és gyakorló tanterem
  eszközigénye mobil eszközökkel is megoldható, úgy mint pl. laptop,
  rajztábla, satu, elektromos zongora. A természettudományi szaktanterem
  funkciói pedig a szerződött laboratóriumokban elérhetők a gyerekek
  számára. Amennyiben az adott tantárgyhoz, tantárgycsoporthoz tartozó
  tanulási eredmény az intézményben található eszközökkel és termekben
  nem érhető el, az intézmény és a fenntartó is kötelezettséget vállal
  arra, hogy a tanulási eredmény eléréséhez szükséges tárgyi
  feltételeket megállapodás, szerződés alapján biztosítja.
\item
  \textbf{Személyzeti öltöző} és \textbf{személyzeti mosdó-zuhanyzó}: Az
  intézmény a tanárokon és óraadókon kívül állandó egyéb alkalmazottat
  a feladatellátási helyszíneken nem foglalkoztat. Az egyéb
  alkalmazottak (pl. karbantartó, takarító, kisegítők) ideiglenes, a
  feladatuk ellátásához szükséges ideig tartózkodnak az intézmény
  területén, ezért ilyen terem kialakítása szükségtelen.
\item
  \textbf{Teakonyha}: Tálaló-mosogató, ebédlő, és melegítőkonyha mellett\break
  külön teakonyha-terem létesítése nem célszerű, az említett három
  ellátja a teakonyha funkcióját intézményünkben, tekintettel az egy
  feladatellátási helyen egyszerre jelen lévő tanárok alacsony számára.
\item
  \textbf{Technikai alkalmazotti mosdó-zuhanyzó, WC helyiség}: Az
  intézmény a tanárokon és óraadókon kívül állandó egyéb alkalmazottat
  a feladatellátási helyszíneken nem foglalkoztat. Az egyéb
  alkalmazottak (pl. karbantartó, takarító, kisegítők) ideiglenes, a
  feladatuk ellátásához szükséges ideig tartózkodnak az intézmény
  területén, a tanári WC használata számukra elégséges.
\end{itemize}

\hypertarget{helyisegek-butorzata-es-egyeb-berendezesi-targyai}{%
\subsection{Helyiségek bútorzata és egyéb berendezési
tárgyai}\label{helyisegek-butorzata-es-egyeb-berendezesi-targyai}}

A Budapest School telephelyein az alábbi feltételek megléte szükséges és
elégséges:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  a fenntartónak stabil szélessávú internethozzáférést kell biztosítania
  minden telephelyen;
\item
  minden tanteremben minden órán elérhetőnek kell lennie legalább egy
  internethez kötött számítógépnek vagy tabletnek;
\item
  tanulói asztalok, székek a gyerekek számának megfelelően;
\item
  eszköztároló szekrény;
\item
  tábla vagy flipchart legalább három különböző színű tollal;
\item
  szeméttároló.
\end{itemize}

Amennyiben a tanároknak többletigényük merül fel, akkor a szervezeti és
működési szabályzatban lefektett módon tudják az iskola és a fenntartó
segítségét kérni.
